警拒回應《蘋果》曾否豁免展示委任證 申訴專員裁定投訴不成立

去年一宗法庭案件披露，警方在公眾不知情下，擅自豁免了《警察通例》部份涉及展示委任證和警察編號的規定。《蘋果》其後引用《公開資料守則》向警方查詢，卻不獲正面回應。申訴專員公署早前接獲《蘋果》投訴後展開全面調查，儘管警方至今拒絕承認或否認豁免《通例》規定，但公署最終裁定本報「投訴不成立」，並強調公署無權調查警方以何種方式傳達指令以管理警隊。

警方於2019年10月宣佈推出以「行動呼號」作為警員的身份識別以保障私隱，但從無正式宣佈會修改或豁免《警察通例》的相關條文，意味警察理論上仍有責任向市民出示委任證和提供警察編號。直到去年6月，挑戰警方隱藏警察編號的司法覆核案件審訊時，有律師披露警方文件的內容，公眾此時才得知原來警方已偷偷豁免了《通例》部份有關展示編號及委任證的規定，但警方網站刊登的《通例》仍然是豁免前的舊版本，意味市民一直被蒙在鼓裏。

《蘋果》向警察公共關係科查詢後不獲正面回應，遂透過《公開資料守則》再向警方索取資料，但警方仍然拒絕承認或否認豁免了《通例》的規定，亦拒絕披露豁免內容，只是重申沒有「修改」相關條文，並指2019年11月起處理示威的警員會使用行動呼號。記者去年8月向申訴專員公署作出投訴，署方承諾展開全面調查。

公署早前回覆，指最終裁定「投訴不成立」。雖然警方至今不願證實是否有豁免《通例》及公開豁免的詳情，但公署表示警方已表明沒有「修改」《通例》，又講述了行動呼號安排，加上警務處處長有權以不同形式傳達指令以管理警隊，因此從《公開資料守則》的角度而言，公署認為警方已經向記者提供了相關資料，並強調公署無權調查警方透過甚麼方式傳達指令。

即係話︰狗係大9晒冇人查得

感覺大家仲有個迷思係覺得公權力會幫香港市民，唔好玩啦，係幫係有心就一早出咗聲啦！

一兩隻細狗做衰嘢，又有片做證據，輿論又關注嘅，咪出份聲明話唔啱囉，搵一兩隻做下出氣袋有乜所謂，連懲罰同跟進都無；依家呢啲牽涉成隊狗隊，公權力點會幫我地呀？

党衞軍

申訴專員：黨衛軍佢揸槍大晒